%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\usepackage{etex}
% rubber: set program pdflatex





\usepackage[tikz]{bclogo}
\auteur{N. Perin \& V. Ledda}
\ladate{0.99}

\motsclefs{Probabilité, DAEU, Math 9}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-fill,pst-node,pst-math}
\usepackage{pstricks,pst-tree}

\usepackage{epsdice,array}
\reference{Math9\\EC 2}
\titre{Jeu de \epsdice{3}\epsdice{3}\epsdice{3} à Florence}
\begin{document}


À la Cour de Florence au début du XVII \up{ème} siècle on jouait à un
jeu qui consistait à lancer 3 dés. On posa la question suivante à
Galilée:

\textbf{« On lance trois dés. Le cas où la somme est 10 est-il plus favorable que
celui où la somme est 9?»}


Quelle a été la réponse de Galilée?

\begin{center}
  {\Huge \epsdice{3}\epsdice{4}\epsdice{3}}
\end{center}



\paragraph{Outil disponible:}
\label{sec:outil-disponible}

Au XVII\up{ème} siècle:

\begin{center}
  \includegraphics[width=15cm]{jeudede}
\end{center}

Au XXI\up{ème} siècle:

 \begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{Avec \href{http://fr.libreoffice.org/libreoffice/calc/}{un tableur}}
    \begin{tabular}[h]{>{\begin{ttfamily}}l<{\end{ttfamily}}>{:\,}l}
    ALEA.ENTRE.BORNES(1;6)& Simule le tirage équiprobable d'un entier compris entre 1 et 6\\
    SOMME(A1:A10)&Calcule la somme des nombres de la plage
    \texttt{A1:A10}\\
    NB.SI(A1:A10;5)&Donne le nombre de 5 dans la plage  \texttt{A1:A10}\\
    \end{tabular}
  \end{bclogo}

\pagebreak

\begin{exercice}
  Un jeu de 32 cartes est composé de 4 couleurs : trèfle, carreau, pique et cœur. Chaque couleur est
composée de huit cartes : sept, huit, neuf, dix, valet, dame, roi ,
as. On tire au hasard une carte parmi les 32.

\begin{enumerate}
\item  Quelle est la probabilité d'obtenir un cœur?
\item Quelle est  la probabilité d'obtenir un dix?  
\item  Quelle est la probabilité  d'obtenir un trèfle ou un carreau?
\item Quelle est la probabilité  d'obtenir une figure (dame, valet ou roi)?
\item Quelle est la  probabilité d'obtenir l'as de cœur?
\end{enumerate}
\begin{sol} Chaque carte a la même probabilité d'être tirée, on est
  dans une situation d'équiprobabilité. Il suffit donc de calculer le
  rapport $\frac{\text{Nombre de cas favorables}}{\text{Nombre de
      cas}}$.

  \begin{enumerate}
  \item $\frac{1}{4}$
  \item $\frac{1}{8}$
  \item $\frac{1}{2}$
  \item $\frac{12}{32}=\frac{3}{8}$
  \item $\frac{1}{32}$
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Au <<421>>, on lance 3 dés cubiques. 

  \begin{enumerate}
  \item Quelle est la probabilité d'obtenir <<421>> du premier coup?
  \item Quelle est la probabilité d'obtenir une <<fiche>> (116, 115,
    114, 113, 112, 111) du premier coup?
  \end{enumerate}
  \begin{sol} En utilisant, les résultats de la fiche <<Jeu de dé>>.
    \begin{enumerate}
    \item $\frac{6}{216}=\frac{1}{36}$
    \item $\frac{3\times 5+ 1}{216}=\frac{2}{27}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Je rencontre Jeanne elle a deux garçons et m'annonce qu'elle
    est enceinte. Quelle est la probabilité qu'elle ait 3 garçons?
  \item Je rencontre Jeanne elle a deux enfants et m'annonce qu'elle
    est enceinte. Quelle est la probabilité qu'elle ait 3 garçons?
  \item Je rencontre Jeanne avec son fils Jean, elle a deux enfants et m'annonce qu'elle
    est enceinte. Quelle est la probabilité qu'elle ait 3 garçons?
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $\frac{1}{2}$
    \item $\frac{1}{8}$
    \item $\frac{1}{6}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une urne contient 6 boules blanches et 4 boules noires
  indiscernables au toucher. On tire au hasard deux boules, quelle est
  la probabilité d'obtenir une boule de chaque couleur? Deux boules
  noires?

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $2\times \frac{6}{10}\frac{4}{9}$
    \item $\frac{4}{10}\times\frac{3}{9}$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}
\pagebreak


\begin{center}
 Traitement de la situation
\end{center}

\paragraph{Présentation du problème}
\label{sec:pres-du-probl}

Avec trois dés il y a 6 façons d'obtenir 9:
\begin{center}
  \epsdice{1}-\epsdice{2}-\epsdice{6}\\
  \epsdice{1}-\epsdice{3}-\epsdice{5}\\
  \epsdice{1}-\epsdice{4}-\epsdice{4}\\
  \epsdice{2}-\epsdice{2}-\epsdice{5}\\
  \epsdice{2}-\epsdice{3}-\epsdice{4}\\
  \epsdice{3}-\epsdice{3}-\epsdice{3}
\end{center}


Avec trois dés il y a 6 façons d'obtenir 10:
\begin{center}
  \epsdice{1}-\epsdice{3}-\epsdice{6}\\
  \epsdice{1}-\epsdice{4}-\epsdice{5}\\
  \epsdice{2}-\epsdice{4}-\epsdice{4}\\
  \epsdice{2}-\epsdice{5}-\epsdice{3}\\
  \epsdice{2}-\epsdice{6}-\epsdice{2}\\
  \epsdice{3}-\epsdice{3}-\epsdice{4}
\end{center}



Peut-on en conclure qu'il y a autant de chances d'obtenir 9 et 10?






\paragraph{Avec le tableur}
\label{sec:avec-le-tableur}

\begin{itemize}
\item Dans les colonnes \texttt{A},\texttt{B},\texttt{C}  simuler
  1\,000 tirages de 3 dés;
\item Dans la colonne \texttt{E}, calculer la somme des trois dés
  (\texttt{=A2+B2+C2} ou \texttt{=SOMME(A2:C2)});
\item Dans la colonne \texttt{G}, placer les résultats possibles;
\item Dans la colonne \texttt{H}, calculer le nombre d'occurrences de chaque
  somme (\texttt{=NB.SI(E$2:E$1001;G2)}) \footnote{Les dollars servent
    à fixer l'indice de la ligne lors du glisser-copier};
\item Dans la colonne \texttt{I}, calculer les fréquences d'apparition
  de chaque somme.
\end{itemize}



En appuyant simultanément sur les touches \texttt{Ctrl-Shift-F9},
1\,000 nouveaux tirages sont effectués. On remarque que les fréquences
d'apparition du 9 et du 10 sont proches et tantôt celle du 9 est plus
grande que celle du 10, tantôt c'est le contraire. Mais la fréquence
d'apparition du 9 est plus souvent plus petite que celle du 10.


En revanche en reprenant le travail avec 5\,000 tirages, la fréquence
d'apparition du 9 est (presque) toujours plus petite que celle du 10.

Le cas où la somme est 10 est semble-t-il plus favorable que
celui où la somme est 9.


\paragraph{Par le calcul des probabilités}
\label{sec:par-le-calcul}


Tirer les trois dés en même temps ou  les tirer un à un ne change pas
le résultat de l'expérience. On a 6 tirages possibles pour le premier
dé, puis 6 tirages possibles du second dé pour chaque tirage soit 36
tirages possibles pour deux dés et donc 216 tirages possibles pour
trois dés ($36\times 6$). Chacun de ces tirages sont \textbf{équiprobables},
c'est à dire qu'ils ont tous la même probabilité d'apparaître.

\subparagraph{Avec un arbre de choix}
\label{sec:avec-un-arbre}


À l'aide d'arbres, on peut déterminer le nombre de tirages qui donnent
9 et le nombre de tirages qui donnent 10.

\pagebreak





\begin{tabular}[h]{ccc}
\includegraphics[page=1]{jeu_de_de_a_florence-pics}&\includegraphics[page=2]{jeu_de_de_a_florence-pics}&\includegraphics[page=3]{jeu_de_de_a_florence-pics}\\
\includegraphics[page=4]{jeu_de_de_a_florence-pics}&\includegraphics[page=5]{jeu_de_de_a_florence-pics}&\includegraphics[page=6]{jeu_de_de_a_florence-pics}\\

\end{tabular}

\vspace{5mm}
Il a 25 tirages qui donnent 9 et 27 tirages qui donnent 10. 



\pagebreak


On dit que la \textbf{probabilité} d'apparition d'une somme égale à 9 est
$\frac{25}{216}\simeq 0,116 $ et que la \textbf{probabilité} d'apparition d'une somme égale à 10 est
$\frac{27}{216}= 0,125 $. On retrouve les fréquences d'apparition
obtenues au tableur.


\subparagraph{À l'aide de la notion de permutation}
\label{sec:laide-de-la}

Classons les différentes décompositions de 9 et 10 en fonction du
nombre de chiffres identiques.
\begin{center}

\begin{tabular}[h]{|m{35mm}|>{\centering}m{30mm}|>{\centering}m{30mm}|>{\centering}m{30mm}|
}
  \hline
&trois nombres différents& 2 nombres identiques& 3 nombres
identiques\tabularnewline\hline
Somme égale à 9& 1-2-6, 1-3-5, 2-3-4 & 1-4-4, 2-2-5& 3-3-3\tabularnewline\hline
Somme égale à 10&1-3-6, 1-4-5, 2-3-5& 2-4-4, 2-2-6, 3-3-4&\tabularnewline\hline
Nombre de permutations différentes&6&3&1\tabularnewline\hline
\end{tabular}

\end{center}



Donc il y a 25 façons d'obtenir 9 ($3\times 6+2\times 3+1$) et 27
façons d'obtenir 10 ($3\times 6+3\times 3$).




\end{document}
